﻿Achteraan in de tuin van de Villa Empain (https://www.villaempain.com/), een van de parels van de Brusselse art-decoarchitectuur waarin de zetel van de Boghossianstichting is gevestigd, aan de Franklin Rooseveltlaan, bevindt zich een indrukwekkend trio Libanese cederbomen. Ze behoren tot de grootste van de streek. Ze werden er wellicht geplant in 1931, toen baron Louis Empain de door de Zwitserse architect Michel Polak ontworpen villa liet bouwen. Zich hoog verheffend aan de rand van het Ter Kamerenbos zijn deze drie bomen bevoorrechte getuigen geweest van de boeiende geschiedenis van de villa. Aanvankelijk was het een (zelden bewoonde) privéwoning, daarna een museum voor sierkunst. In 1943 werd de villa opgeëist door de Duitse autoriteiten. Na de oorlog werd ze omgevormd tot ambassade van de Sovjet-Unie. Daarna kwam de villa weer in handen van Baron Empain en werd ze tot aan het einde van de jaren 1980 verhuurd aan televisiezender RTL Uiteindelijk kwam het gebouw leeg te staan en raakte het zwaar beschadigd. Van 2006 tot 2010 liet de familie Boghossian de villa volledig restaureren.

De familie Boghossian is van Armeense oorsprong. Via Syrië en Libanon is ze uiteindelijk in Europa beland. Ze streeft ernaar de banden tussen het Oosten en het Westen te versterken. Dat streven vindt zijn afspiegeling in het contrast tussen de drie Libanese cederbomen, diep geworteld in de bodem, en de typisch Europese art-decoversiering van de villa. De cederbomen zijn ook een knipoog naar Libanon, waar nog altijd een deel van de familie Boghossian woont en waar de Boghossianstichting tal van filantropische activiteiten organiseert. 

Ter gelegenheid van de tentoonstelling Melancholia (nog te bezoeken tot 19.08.18) heeft kunstenares Tatiana Wolska ter plaatse een werk gecreëerd voor de tuin van de Villa Empain: de cederbomen zijn vervat in een houten hut en zien er zo des te krachtiger uit. 

Na de zomer zullen de cederbomen ’s namiddags het decor vormen voor verhalen voor jong en oud.

